土耳其痛批中國 分析警告恐重演2009年烏魯木齊騷亂事件危機

中國新疆再教育營侵害人權引爆不滿，土耳其執政聯盟在3月地方選舉前壓力日增。分析指出，若安卡拉和北京進一步譴責對方，2009年烏魯木齊騷亂事件後的危機恐將重演。

土耳其外交部發言人阿克索伊(Hami Aksoy)9日在聲明中指出，「中國當局對維吾爾突厥人有系統的同化政策是人道上重大恥辱」、「超過100萬維吾爾突厥人被任意逮捕，在集中營和監獄中遭到酷刑和政治洗腦，這已不再是秘密」。

自2016年與德國、荷蘭、美國發生外交齟齬以來，安卡拉開始將北京視為取代西方金融體系，獲取外人直接投資(FDI)和資金的替代選項。2017年8月土耳其外長卡夫索格魯(Mevlut Cavusoglu)訪中國時更曾矢言將禁止反中的媒體報導。執政正義發展黨(AKP)也不公開批評中國，尤其在維吾爾人議題上。

安卡拉的土耳其亞太研究中心(Turkish Center for Asia-Pacific Studies)主任喬拉克奧盧(Selcuk Colakoglu)告訴中央社記者，從這樣的脈絡來看，不難理解土耳其外交部9日聲明內容堪稱出奇強硬。

喬拉克奧盧表示，由於土耳其社會對中國境內突厥穆斯林少數民族的議題極度敏感，安卡拉不批評北京的政策其實是以新疆沒有發生悲劇性事件為前提。伊斯蘭主義色彩濃厚的AKP目前在國會與右翼民族主義政黨民族行動黨(MHP)結盟，他們的選民對於兩黨在新疆再教育營的議題上默不作聲已開始感到不滿。

與此同時，兩個反對黨民族主義政黨好黨(Iyi Party)和伊斯蘭主義政黨幸福黨(Saadet Party)則已在推動支持中國突厥穆斯林少數民族的運動，使AKP和MHP聯盟在3月31日地方選舉前面臨壓力。

喬拉克奧盧說：「這讓AKP和MHP聯盟進退維谷，在政府的經濟利益與土耳其伊斯蘭民族主義選民的意志之間，陷入兩難。」

AKP和MHP聯盟的親中政策去年6月在至關重要的總統與國會選舉中成功說服選民，但新疆侵犯人權事件的報導後來不斷登上國際媒體版面。與此同時，土耳其境內具影響力維吾爾遊說團體則持續向各政黨進行施壓，最近數月益加獲得在野黨支持。

而維吾爾民謠詩人黑伊特(Abdurehim Heyit)死在獄中的消息則是「壓垮駱駝的最後一根稻草」。他的死訊在土耳其引起眾怒，終於促使土耳其外交部以罕見嚴峻措詞發聲明撻伐中國。

中國駐土耳其大使館10日對土耳其外交部的聲明做出回應，希望土耳其「收回不實指責，並採取措施消除惡劣影響」。

喬拉克奧盧認為，若雙方不再進一步相互指責，則北京將不會在意安卡拉的反應，畢竟中國無意因維吾爾議題而與土耳其反目。不過，如果土耳其民眾對北京政策的不滿與日俱增，那麼AKP和MHP政府將難以避免得進一步表態反中。

倘若雙方進一步譴責對方，那麼安卡拉與北京之間恐將陷入另一場危機，與2009年7月5日烏魯木齊騷亂事件後如出一轍。

2009年7月5日新疆烏魯木齊發生暴亂事件，導致197人死亡、1700人受傷。當時，土耳其民眾對這起事件強烈不滿，燒毀中國國旗、攻擊中國餐館，並上街示威抗議。土耳其社會反中情緒升溫，兩國關係陷入緊張，時任總理的艾爾段(Recep Tayyip Erdogan)曾用「屠殺」來形容這起事件。

喬拉克奧盧表示，中國擔心各少數民族間的分離和極端主義情緒高漲，對相關議題極度敏感，尤其在新疆。然而，「再教育營」政策下對穆斯林少數民族採行的作為，已使中國蒙受更嚴峻國際批評聲浪，中國的軟實力和「北京共識」對全球的吸引力，都將受到衝擊。